---
title: 2019高考数学最后一题
layout: post
author: wen
tags:
- gaokao
---

已知a, b, c为正数，且满足abc=1. 证明：
\begin{align}
\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} \le a^2 + b^2 + c^2
\end{align}
和
\begin{align}
(a+b)^3 + (b+c)^3+ (c+d)^3 \ge 24
\end{align}

**证明**:
如果把abc=1带入第一个要证明的不等式，那么
\begin{align}
a^2+b^2+c^2 \ge bc + ca + ab
\end{align}
两边同时乘以2，右边移到左边得到
\begin{align}
2a^2+2b^2+2c^2-2ab-2bc-2ca \ge 0
\end{align}
不等式左边又可以写成
\begin{align}
a^2-2ab+b^2+b^2-2bc+c^2+c^2-2ca+a^2 = (a-b)^2+(b-c)^2+(c-a)^2
\end{align}
三个完全平方的和大于等于0，原不等式得证。

现在我们证明第二部分。由第一个不等式得知
\begin{align}
a^2+b^2 \ge \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} - c^2 = \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} - \frac{c}{ab}
\end{align}
所以
\begin{align}
(a+b)^3 = (a+b)^2(a+b) = (a^2+b^2+2ab)(a+b) \ge (\frac{1}{a}+ \frac{1}{b} + \frac{1}{c} - \frac{c}{ab} + \frac{2}{c})(a+b) = 1 + 1 + \frac{a}{b} + \frac{b}{a} + \frac{3a}{c} + \frac{3b}{c} - \frac{c}{b} - \frac{c}{a}
\end{align}
同理，
\begin{align}
(b+c)^3 \ge 1 + 1 + \frac{b}{c} + \frac{c}{b} + \frac{3b}{a} + \frac{3c}{a} - \frac{a}{b} - \frac{a}{c} \\\
(c+a)^3 \ge 1 + 1 + \frac{c}{a} + \frac{a}{c} + \frac{3c}{b} + \frac{3a}{b} - \frac{b}{a} - \frac{b}{c}
\end{align}

把三个不等式相加，得到
\begin{align}
(a+b)^3+(b+c)^3+(c+a)^3 \ge 6 + 3(\frac{a}{b} + \frac{b}{a}) + 3(\frac{a}{c} + \frac{c}{a}) + 3(\frac{b}{c} + \frac{c}{b})
\end{align}

由于
\begin{align}
\frac{a}{b} + \frac{b}{a} \ge 2 \sqrt{\frac{a}{b} \cdot \frac{b}{a}} = 2
\end{align}

所以，
\begin{align}
(a+b)^3+(b+c)^3+(c+d)^3 \ge 6 + 3\cdot2 + 3\cdot2 + 3\cdot2 = 24
\end{align}

原不等式得证。